\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{56}
    \item .
     \begin{enumerate}
        \item Si $X~e~Y$  tienen densidad conjunta $f(x,y)$, encuentre la densidad conjunta de $W~y~Z$ donde 
             $W=aX+b~~y~~Z=cY+d,~~~~a>0,c>0;~~~b,d~\in~\mathbb R$
        \item Sea $(X,Y)$  un  vector aleatorio con distribución normal bivariada con densidad dada en el ejemplo 15(2.5)¿Cual es la densidad de $(W,Z)=((X−\mu_1)/\sigma_1 ,(Y−\mu_2)/\sigma_2 )$ ?¿Que distribución es esta?
        \item Si $(X,Y)$  tiene una distribución uniforme en el circulo unitario $\{ (x,y)\in \mathbb{R}^2:x^2+y^2\leq1  \}  $
        ¿Cual es la distribución conjunta de W y Z (definidas en el item a) 
    \end{enumerate}
    \\
    \textbf{Solución:}
    \begin{enumerate}
        \item
        $
\left\lbrace\begin{array}{c}
W=aX+b ~~~~~~ X=\frac{W-b}{a}~~~~~~a>0\\ 
Z=cY+d ~~~~~~ Y=\frac{Z-d}{c}~~~~~~c>0
 \end{array}\right.~~~~~~J=\begin{vmatrix}
\frac{1}{a} & 0 \\
 0 & \frac{1}{c}
\end{vmatrix}=\frac{1}{ac}$
        $$f_{W,Z}(w,z)=\frac{1}{ac}f_{X,Y}(\frac{w-b}{a},\frac{z-d}{c})~~~~~~(w,z)\in \mathbb{R}^2
        $$
        \item
         $$~~~~~~estandarizando ~~~~
\left\lbrace\begin{array}{c}
W=\frac{X-\mu_1}{\sigma_1} ~~~~~~ X=W\sigma_1+\mu_1~~~~~~\\ 
Z=\frac{Y-\mu_2}{\sigma_2} ~~~~~~ Y=Z\sigma_2+\mu_2~~~~~~
 \end{array}\right.~~~~~~J=\begin{vmatrix}
\sigma_1 & 0 \\
 0 & \sigma_2
\end{vmatrix}=\sigma_1\sigma_2$$
        $$f_{W,Z}(w,z)=\frac{1}{2\pi\sqrt{1-\rho^2}}e^{-\frac{1}{2(1-9^2)}(x^2-2\rho wz+z^2)}~~~~~~w,z\in \mathbb{R}
        $$
        $\rightarrow  ~~~~~~ \therefore (W,Z)\sim \mathcal{N}_2(0,0,1,1,\rho)$
 
        \item
        $$f_{X,Y}(x,y)=\left\lbrace\begin{array}{c}
\pi^{-1} ~~~~~~ x,y \in \{x^2+y^2\le 1\}~~~~~~\\ 
0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ otro ~caso~~~~~~
 \end{array}\right. ~~~~~~J=\frac{1}{ac}$$
        $$f_{X,Y}(x,y)=\left\lbrace\begin{array}{c}
\pi^{-1}\frac{1}{ac} ~~~~~~ x,y \in \{x^2+y^2\le 1\}~~~~~~\\ 
0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ otro ~caso~~~~~~
 \end{array}\right.
        $$
        
    \end{enumerate}
    
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{59}
    \item Suponga que $X_1,…,X_n$  son independientes e idénticamente distribuidos con densidad común f.
       Muestre que la densidad conjunta de 
       $$U=\min_{(1\leq i\leq n)}⁡X_i   ~~~~~~  y~~~~~~   
       V=\max_{(1\leq i\leq n)}X_i$$
       $$f_{U,V}(u,v)=\left\lbrace\begin{array}{c}
n(n-1)[F(v)-F(u)]^{n-2}f(u)f(v) ~~~~~~ si~ u<v~~~~~~\\ 
0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ si~ u \ge v ~~~~~~
 \end{array}\right.$$
    (sugerencia:primero obtenga $P(u\leq U,V \leq v)$. Luego calcule la derivada de la función de 
      distribución conjunta)
         \\
    \textbf{Solución:}
    $\to ~~~ Por~formula~de~estadisticos~de~orden~distribución ~conjunta $
    $$f_{X_{(j)},X_{(k)}}(x,y)=\frac{n!}{(j-1)!(k-j-1)!(n-k)!} \dotsb
    $$
    $$\dotsb [F_X(x)]^{j-1}[F_X(y)-F_X(x)]^{k-1-j}[1-F_X(y)]^{n-k}f_X(x)f_X(y))  ~~~~~~donde ~ x\le y
    $$
    $\to ~~~ j=1 ~siendo~ U= X_{(1)};k=n ~siendo~ V= X_{(n)}~remplazamos~ en~ la~ formula~obtenemos: $
    $$n(n-1)[F(v)-F(u)]^{n-2}f(u)f(v)
    $$
    
    \item Sea $X_1,…,X_n$  variables aleatorias independientes e idénticamente distribuidos con con distribución uniforme en $[0,\theta]$, donde $\theta>0$ sea
    $$U=\min_{(1\leq i\leq n)}⁡X_i   ~~~~~~  y~~~~~~   
       V=\max_{(1\leq i\leq n)}X_i$$
       \begin{enumerate}
            \item Probar que la densidad conjunta de $(U,V)$  es
            $$f_{U,V}(u,v)=\left\lbrace\begin{array}{c}
n(n-1)[v-u]^{n-2}/ \theta^n ~~~~~~ si~ 0\leq u<v \leq \theta~~~~~~\\ 
0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ otro ~~~~~~
 \end{array}\right.$$
            \item Probar que la densidad de $V - U$ esta dada por
            $$f_W(w)=\left\lbrace\begin{array}{c}
\frac{n(n-1)w^{n-2}}{\theta^{n-1}}(1-\frac{w}{\theta}) ~~~~~~ si~ 0\leq w \leq \theta~~~~~~\\ 
0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ otro ~~~~~~
 \end{array}\right.$$
       \end{enumerate}
   \\
    \textbf{Solución:}
       \begin{enumerate}
            \item 
            $$F_U(u)=\frac{u}{\theta} ~~~~~~F_V(v)=\frac{v}{\theta}~~~~ replazamos~en~la ~ecuación~del~ problema ~60~ obteniendo:$$
            $$n(n-1)[v-u]^{n-2}/ \theta^n
            $$
            \item transformando $W=V-U$ obtenemos:
            $$\frac{n(n-1)w^{n-2}}{\theta^{n-1}}(1-\frac{w}{\theta}) 
            $$
       \end{enumerate}
       
    \item Si $X_1,…,X_n$  son independientes con distribución común $U[0,1]$, demuestre que 
    $$−2nlogY ~ X^2 (2n)$$
    $donde~Y~es~la~media~geométrica~de~X_i~definida~por~Y=(\prod_{i=1}^{n}X_i)^{1/n}$
    
       \\
    \textbf{Solución:}\\
    $$Z=-2nlogY$$
    $x_1,...,X_n~son~indep~ entonces~ -logX_1,...,-logX_n ~tambien ~son~ indep~ siendo~ y_1,...,y_n$
    $$P(Y_i\le y_i)=P(-logx_i\le y_i)=1-F(e^{-y_i})=1-e^{-y_i} \to y_i\sim Gamma(1,1)\sim Exp(1)$$
    $$f_Z(z)=\left\lbrace\begin{array}{c}
\frac{(\frac{1}{2})^n}{\Gamma(n)}z^{n-1} e^{-\frac{1}{2}z}~~~~~~ z\leq 0~~~~~~\\ 
0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ otro ~~~~~~
 \end{array}\right.
    $$
    $$
    Z\sim X_{2n}^2\to Z=2W=-2\sum_{i=1}^{n}logX_i=-2log\prod_{i=1}^{n}X_i=-2nlogY
    $$
    $$−2nlogY ~ X^2 (2n)$$
       
\end{enumerate}

\newpage